\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{misccorr}
\usepackage{gnuplottex}
\usepackage{subcaption}
\captionsetup{compatibility=false}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\begin{center}	
	{\large МОСКОВСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ\\имени М.В. ЛОМОНОСОВА}
	\vspace{0.5cm}

	Физический факультет
	\vspace{4cm}
	
	Практическое задание №1
	
	\vspace{0.5cm}
	{\LARGE Решение квазилинейного уравнения переноса методом конечных разностей}
	\vspace{0.5cm}
	
	Вариант 17

	\vspace{4cm}
	\end{center}
	\begin{flushright}
	Выполнил Негребецкий В.В., группа 313
	\end{flushright}

	\mbox{}
	\vfill

	\begin{center}
	2019
	\end{center}
\end{titlepage}
\newpage

\section{Постановка задачи}
	Используя схему бегущего счета и итерационные методы, решить задачу:
	\begin{equation}
	\begin{cases}
	\frac{\partial u}{\partial t} + 2ue^{-u^2}\frac{\partial u}{\partial t}=0, x \in [0, 1]\\
	u(x,0)=sin{\frac{\pi*x}{2}}\\
	u(0,t)=0 
	\end{cases}
	\label{problem}
	\end{equation}

\section{Поиск аналитического решения}
	Применим к данной задаче метод характеристик. В общем случае однородного квазилинейного уравнения переноса вида
 	\begin{equation}
	\frac{\partial u}{\partial t} + b(x,t,u)\frac{\partial u}{\partial x} = 0 
	\end{equation}
	система уравнений характеристик имеет вид
	\begin{equation}
        dt = \frac{dx}{b(x,t,u)} = \frac{du}{0},
	\label{char}
	\end{equation}
	причем из последнего равенства следует, что решение сохраняет свое значение вдоль характеристик.
	
	Интегрируя систему (\ref{char}) для случая $b(x,t,u) = 2ue^{-u^2}$, получаем уравнение
	\begin{equation}
        x-x_{0} = 2u_{0}e^{-u_{0}^2}(t-t_{0})
        \end{equation}

	Начальные и граничные условия порождают два семейства характеристик: \\
	\begin{equation}
	t_0 = 0: u_0 = sin{\frac{\pi x_0}{2}} \Rightarrow
	x = x_0 + 2tsin{\frac{\pi x_0}{2}}e^{-sin^2{\frac{\pi x_0}{2}}}
	\label{fami}
	\end{equation}

	\begin{equation}
	x_0 = 0: u_0 = 0 \Rightarrow x = 0
	\label{famii}
 	\end{equation}
	
	Искомые характеристики изображены на рис.\ref{charfig}. Как видно, в рассматриваемой области $x \in [0, 1]$ линии характеристик не пересекаются, а значит, в решении нет скачков. 
	\begin{figure}
	\centering
		\begin{gnuplot}[terminal=pdf]
  		f(t, x0) = x0 + 2*sin(pi*x0/2)*exp(-(sin(pi*x0/2))**2)*t
		unset key
		set xrange[0:1]
		set yrange[0:1]
		set xlabel "t"
		set ylabel "x"
		set style line 1 linecolor rgb "blue"
		plot for [x0=0:20] f(t=x, x0/20.0) with lines ls 1
		\end{gnuplot}
		\caption{Характеристики задачи (\ref{problem})}
		\label{charfig}
	\end{figure}
	\begin{figure}
	\centering
		\begin{gnuplot}[terminal=pdf]
		set style line 1 linecolor rgb "blue"
		set xlabel "x"
		set ylabel "t"
		set zlabel "u"
		unset key
		splot '/home/vasily/code/omm_1/data.txt' with lines ls 1
		\end{gnuplot}
                \caption{Решение задачи (\ref{problem})}
	\end{figure}

	Получим теперь решение задачи. Для этого исключим $x_0$ из (\ref{fami}) и заметим, что вдоль единственной прямой семейства (\ref{famii}) распространяется нулевое значение решения.
	Имеем уравнение
	\begin{equation}
        2tue^{-u^2} + \frac{2}{\pi}arcsin{u} - x = 0,
        \end{equation}
	неявно задающее искомое решение $u(x,t)$. Для получения численных значений был применен итерационный метод Ньютона (метод касательных), алгоритм которого будет использован и в дальнейшем и подробно описан ниже.


\section{Разностная схема}
	Задача может быть решена численно при помощи схемы бегущего счета. В данной работе для этого применялась схема "уголок".
	Запишем квазилинейное уравнение переноса в общем виде:
%	\begin{equation}

%        \end{equation}


\section{Исследование свойств схемы}
Прежде чем применять схему, необходимо убедиться, что она сходится. Для этого достаточно показать, что она обладет свойствами аппроксимации и устойчивости.
	\subsection{Аппроксимация}
		
\end{document}
